# 01. Переменные

* Переменная - именованная ячейка памяти.

* Переменная - набор байт (1 байт -> 8 бит).

* У переменной есть тип (тип данных - целочисленные, логические, символьные, вещественные)

## Фундаментальные типы Java

* Примитивные типы - переменные такого типа хранят значение непосредственно в самой переменной.

```
int
short 
byte
long
double
float
boolean
char
```

## Целочисленный тип `int`

* Занимает 4 байта (32 бита).

```
int x = 5;
```

### Системы счисления

```
27(10) -> 11011(2)

27|2|1
13|2|1
 6|2|0
 3|2|1
 1       -> 11011

11011(2) -> 27(10)

43210
11011 = 1 * 2^4 + 1 * 2^3 + 0 * 2^2 + 1 * 2^1 + 1 * 2^0 = 16 + 8 + 0 + 2 + 1 = 27

210
356 = 3 * 10^2 + 5 * 10^1 + 6 * 10^0
```

### Хранение информации

```
1 бит = {0, 1}

0 + 0 = 0(0) -> 0(10)
0 + 1 = 1(2) -> 1(10)
1 + 0 = 1(2) -> 1(10)
1 + 1 = 10(2) -> 2(10)
1 + 1 + 1 = 11(2) -> 3(10)

1 бит, сколько информации?

0(2) -> 0(10)
1(2) -> 1(10)

Всего 2 варианта

2 бита, сколько информации?

00(2) -> 0(10)
01(2) -> 1(10)
10(2) -> 2(10)
11(2) -> 3(10)

Всего 4 варианта

3 бита, сколько информации?

000(2) -> 0(10)
001(2) -> 1(10)
010(2) -> 2(10)
011(2) -> 3(10)
100(2) -> 4(10)
101(2) -> 5(10)
110(2) -> 6(10)
111(2) -> 7(10)

Всего 8 варианта

Если N = кол-во бит, то всего
K = 2^N
min = 0
max = 2^N - 1
```

* Как компьютер хранит отрицательные числа?

```
27 - 13 = 14

27 + (-13) = 14

-13(10) - ?(2)

1. Получим двоичное представление исходного числа

13|2|1
 6|2|0
 3|2|1
 1     -> 1101(2)

2. Определимся с размером переменной и дополним нулями, путь переменная занимает 1 байт

00001101

3. Получаем инвертированный код

11110010

4. Получаем дополнительный код

11110010 + 1 = 11110011 -> -13

5. Посчитаем разность (сложение)
    111  11
	00011011
	11110011    3210
  1|00001110 -> 1110(2) -> 8 + 4 + 2 = 14(10)
```

* Компьютер может интерпретировать число как отрицательное.

* Чтобы понять разницу, первый бит переменной отвечает за знак, если он 1 - то число отрицательное, если 0 - положительное.

### Диапазон значений переменной int

```
K = 2^32
min = -2^31
max = 2^31 - 1
```

### Переполнение

```
0|1111111111111111111111111111111
                                1
1|0000000000000000000000000000000
```

### Операции над int

* int / int -> int

```
7 = 2 * 3 + 1

K = M * N + T

M = K / N
N = K / M
T = K % N
T = K % M
```

# 02. Алгоритмы и структуры управления

* Алгоритм - последовательность действий, для которой характерен следующий набор признаков:

- Ввод
- Вывод
- Конечность
- Эффективность
- Однозначен

* Три структуры управления - линейная, условная, цикл.

# 03. Задачи на последовательности

```
Пусть есть потенциально бесконечная последовательность чисел
a0, a1, a3, ..., aN, N -> infinity, aN = -1

Примеры: запросы в Google
```

# 04. Преобразования типов

```
int x = 7;
int y = 2;
double z = x / y; // z -> double, 3.0
```

```
int x = 7;
double y = 2.0;
double z = x / y; // z -> double, 3.5
```

```
int x = 7;
double y = 2.0;
int z = x / y; // z, будет ошибка компиляции
```

* Преобразование (casting) - изменение типа переменной.

* Неявное преобразование (от меньшего к большему) - int -> double.

* Неявное преобразование от большего к меньшему невозможно, потому что будет происходить потеря данных, и компилятор не даст этого сделать.

* Явное преобразование (от большего к меньшему) - преобразование с потерей данных -> double -> int. Мы явно указываем тип, чтобы "сказать" компилятору, что мы осознанно идем на этот шаг.

```
int x = 7;
double y = 2.0;
double result = x / y; // result = 3.5
int z = (int)result; // z -> 3
```

## 05. Адреса и указатели, массивы

* Переменная - имеет адрес и название, адрес - это адрес первого байта из набора 4-х байт (для int) в опреативной памяти.

* Получить адрес в C++ можно с помощью оператора `&`.

* Адрес можно сохранить в другую переменную. Переменная, которая содержит адрес другой переменной называется указателем.

* Разыменование `*` - получение значения переменной, на которую указывает указатель.

* Статические массивы - память под массив известна в момент компиляции программы.

* Массивы в Java - динамические (память выделяется в момент выполнения программы).

* Переменная массива в Java представляет собой указатель.

```
int a[] = new int[10];
```

* `a` - содержит адрес элемента массива a[0].

* Почему доступ элементу массива такой быстрый? 

```
a[3] = 7

адрес(a[0]) + 3 * sizeof(int) => 111 + 3 * 4 = 111 + 12 = 123 
```

* Переменные массивов - ссылочные, т.е. переменная хранит адрес первого байта первого элемента массива.

## 06. Подпрограммы

* Подпрограммы - именованый блок кода, который можно вызвать внутри программы.

* Подпрограммы - функции и процедуры.

* Процедура - подпрограмма для выполнения какого-либо блока кода с побочным эффектом (вывод в консоль, запись в файл и т.д.).

```
public static void ИМЯ_ПРОЦЕДУРЫ(список_формальных_параметров) {
	// тело процедуры
}
```

* Функция - подпрограмма, которая возвращет ровно один конкретный результат в место своего вызова.

```
public static ТИП_ВОЗВРАЩАЕМОГО_ЗНАЧЕНИЯ ИМЯ_ФУНКЦИИ(список_формальных_параметров) {
	// тело функции
	return значение;
}
```

* Всегда стараемся декомпозировать программы на функции и процедуры.

* Называть подпрограммы осмысленно.

* Писать подпрограммы обязательно с соблюдением следующего правила - подпрограмма делает только то, что соответствует ее названию.

* Формальный параметр - то, что мы определяем при объявлении функции/процедуры в круглых скобках.

* Аргумент - то, что мы передаем в функцию или процедуру.

* Передача аргумента в формальный параметр - по значению/по ссылке.

* По значению - значение аргумента копируется в формальный параметр.

* По ссылке - в формальный параметр передается ссылка на переменную-аргумент.

* В Java передача по ссылке невозможна.

* Перегруженные методы (функции и процедуры в Java) - это методы с одинаковым типом возвращаемого значения и именем, но с разными формальными параметрами.

## 07. Введение в ООП

* Парадигма программирования - способ организации вычислений в программном коде и способ мышления программиста. 

* Процедурное программирование - это парадигма программирования, которая подразумевает наличие процедур, изменяющих состояние структуры.

* Структуры в C++ - это набор разнотипных переменных.

* Абстракция - набор значимых характеристик в контексте какой-либо задачи. Мы выделяем у частного какие-то общие характеристики.

* Инкапсуляция - возможность сочетания алгоритмов и структур данных в одной сущности - классе. Также, это возможность защиты внутренней структуры данных.

* `private` - модификатор доступа, который обеспечивает уровень доступа "закрытый" - член класса (поле, метод) с таким уровнем доступа не может использоваться в других классах.

* `get/set`-методы - это методы, позволяющие осущесвлять контролируемые манипуляции с тем или иным объектом.

## 08. Классы в java

* Класс - пользовательский тип данных (пользователь сам определяет содержимое этого типа). Класс - это полная абстракция, описывает то, какими будут экземпляры класса - объекты.

* Объект - это экземпляр класса. Обладает состоянием и (в отличие от структуры в C/C++) - поведением.

* Класс состоит из полей и методов.

* Поля - переменные, объявленные внутри класса. Конкретные значения полей определяют состояние объекта.

* Методы - функции и процедуры, объявленные внутри класса. Они определяют поведение объекта.

```
Human marsel = new Human();
```

* `Human` - пользовательский тип

* `marsel` - объектная переменная. Указатель на объект в памяти.

* `new` - оператор выделения памяти.

* `Human()` - конструктор.

* Конструктор - набор инструкций, выполняющих инитиализацию объекта (задание начального состояния - конкретные значения полей).

* Конструктор по умолчанию - пустой конструтор без формальных параметров. Для каждого класса Java создает его автоматически. Если в классе присутсвует хотя бы один пользовательский конструктор, то конструктора по умолчанию нет.

* Конструктор с параметрами - использует ключевое слово this для устранения конфликта имен.

* Конструктор копирования - инициализирует объект на основе уже созданного.



# 09. Git 

* Распределенная система контроля версий - каждый репозиторий является полной копией другого (в момент синхронизации) и содержит всю историю изменений.

* Решает две задачи - командная разработка продукта и версионность кода.

* Репозиторий - единица, в которой вы храните исходный код. Репозиторий - проект

* Удаленный репозиторий - находится на серверах git-сервиса (gitlab, github, bitbucket).

* Локальный репозиторий - копия удаленного репозитория на компьютере разработчика.

* Коммит - фиксация текущих измнений в файлах репозитория. Чтобы сделать коммит, надо предварительно указать файлы, которые следует в этот коммит добавить.

* Конфликт - ситуация, когда коммиты противоречат друг другу.

## Команды Git

* `git clone URL_репозитория` - клонирование удаленного репозитория.

* `git status` - просмотр состояния текущего репозитория

* `git add ИМЯ_ФАЙЛА` - добавление файла в текущий коммит. Для того, чтобы добавить все измененные файлы в коммит, необходимо выполнить `git add .`.

* `git commit -m 'комментарий'` - создание коммита.

* `git log` - история коммитов в локальном репозитории.

* `git push` - отправка коммитов в удаленный репозиторий.

* `git diff ИМЯ_ФАЙЛА` - показывает разницу между текущим сосотянием файла и последним коммитом для этого файла.

* `git pull` - обновляет локальный репозиторий (синхронизация с удаленным репозиторием).

* `git commit --amend` - позволяет изменить текст комментария к последнему незапушенному коммиту.

* `git rm -r --cached .` - для работы gitignore.

## Ведение работы с git

1. Клонируем репозиторий (либо делаем pull).

2. Пишем код

3. Добавляем файлы в коммит

4. Делаем коммит (с адекватным комментарием!)

5. Отправляем коммиты в репозиторий (возвращаемся к git pull).

* Никогда не заливаем бинарные файлы в систему контроля версий (делаем gitignore)

* Делаем README.md-файл

## Комментарии к коммитам 

* только на АНГЛИЙСКОМ.

Примеры: 

* `git commit -m 'fix функция/файл/логика'`
* `git commit -m 'remove функция/файл/логика'`
* `git commit -m 'add функция/файл/логика'`
* `git commit -m 'replace функция/файл/логика`
* `git commit -m ‘implement логика/функция’'`


## Особенности работы в git

* Если вы не сделали `pull`, то не сработает `push`.

* Если вы изменили файл, но не сделали коммит, и при этом потом делаете pull - то все пройдет хорошо, НО если вы изменили файл, который был изменен коммитом из удаленного репозитория - пул не пройзойдет! Нужно сначала сделать коммит.

# 10. Правила моделирования предметной области

1. Соблюдаем композицию - классы могут иметь отношения между друг другом и методы для создания таких отношений.

2. Соблюдаем инкапсуляцию - поля закрытые, доступ к состоянию - контролируемый (через get/set).

3. Здравый смысл.

# 11. Статические члены классов

* Статическое поле - глобальное поле, оно единственное для всех объектов данного класса. Обращение к статическому полю идет через название класса.

* Статический инициализатор - набор инструкций, которые инициализируют статические поля в момент загрузки класса в JVM.

* Статические методы не имеют доступа к нестатическим членам класса. Поскольку нестатические члены классов требуют наличия объектов.

## 12. Паттерны проектирования

* Паттерн проектирования - шаблонное решение шаблонной проблемы.

## Пример - паттерн Singleton

* Проблема - необходимо гарантировать наличие только ОДНОГО объекта какого-либо класса.

* Решение - реализовать паттерн Singleton.

### Один из вариантов Singleton в Java

1. Единственный и приватный конструктор.

2. Фабричный метод для получения объекта класса.

- с ленивой инициализацией (instance == null), создаем объект по первому требованию. Есть проблема - что будет, если несколько компонентов системы одновременно запросят этот логгер?

- с неленивой инициализацией (с помощью статического инициализатора).

### Почему Singleton - это плохо, и как обойтись без него?

* Глобальное состояние - это в принципе плохо. Потому что очень много компонентов с этим сосотянием работают из разных контекстов, и могут менять это глобальное состояние, что плохо скажется на других компонентах.

* Singleton из фреймворков - они гарантируют единственный объект ТОЛЬКО В КОНКРЕТНОМ КОНТЕКСТЕ.

# 13. Вложенные классы

* Один класс описывается внутри другого.

## Для чего это нужно?

* Логическая группировка классов

* Читаемость кода

* Улучшаем инкапсуляцию

## Статические вложенные классы (вложенные классы, nested)

* Данные классы помещаются в другом классе вместе с модификатором static. Это удобно, когда класс не используется нигде, кроме того, в котором он размещен.

* Такой класс ассоциирован с внешним классом - он не имеет доступа к полям объектов внешнего класса.

## Нестатические вложенные классы (внутренние, inner)

* Данные классы помешаются в другом классе без модификатора static. Такие класс ассоциированы с объектами внешнего класса и не могут быть использованы без этих объектов.

## Когда следует использовать вложенные/внутренние классы?

1. Когда вложенный класс не используется нигде, кроме как во внешнем классе.

2. Если вы не хотите, чтобы кто-то знал о существовании связанных с вашим классом других классов.

3. Если вам необходимо, чтобы объекты одного класса знали о состоянии объектов внешнего класса, но нет необходимости выделать внутренний класс в отдельный файл.

# 14. Класс `Object`

* Предок всех классов по-умолчанию.

* `String toString()` - возвращает строковое представление объекта (необходимо переопределить).

* `boolean equals(Object obj)` - метод для проверки эквивалентности (необходимо переопределить). 

# 15. Класс String

* Помечен как `final` - от него нельзя наследоваться.

* Сам массив внутри помечен как неизменяемый (т.е. нельзя изменить ссылку)

* Каждый метод класса String не изменяет строку, которая уже есть, а создает новую (ВСЕГДА).

* Т.О. класс String - immutable. [Почему?](https://javarevisited.blogspot.com/2010/10/why-string-is-immutable-or-final-in-java.html#axzz6ojKFJqlO)

* Механизм `String Pool` - область памяти, куда помещаются строки (кэшируются). Если строка в коде объявлена явно (без `new`), то она автоматически помещается в кэш.

* Важное правило - строки всегда сравнивать через `equals`!

# 16. Обобщения

* Обощенный тип(Generic) - позволяет говорить о типах в терминах неизвестных типов. Это означает, что "мы не знаем, кого типа будут эти переменные, но гарантируется (компилятором) что они будут одного типа".

* Стирание типов - в момент компиляции, после того, как компилятор проверил корректность работы с типами, он стирает все параметры-обощения и заменяет их на Object.

# 17. Оберточные классы

* Обертки над примитивными типами - `Integer, Character, Boolean, Long, Double, Short, Float, Byte`.

* Упаковка (boxing) - обертывание примитивного значения ссылочным типом.

* Распаковка (unboxing) - получение примитивного значения из ссылочного типа.

* Оберточные типы - неизменяемые (immutable).

# 18. Хеширование

* Хеширование - преобразование одной последовательности бит в другую. В общем случае (в Java) - это преобразование любого объекта в его числовое представление -> `int`.

* Для этого в классе Object есть метод `int hashCode()`. Данный метод необходимо переопределять для вашего класса.

* Для чего нужен хешкод в Java? Для его использования в `Map`.

* Для хеширования важно максимально минимизировать количество коллизий. Когда два разных объекта дают одинаковый хеш-код. В java достич нулевого количества коллизий невозможно в принципе. Потому что в java хеш-код это целое число int, которое ограничено сверху и снизу.

# 19. Ассоциативный массив

* Массив, где ключом может быть объект любого типа.

* Необходимо обеспечить скорость работы такого массива. Для этого используем обычный массив с ключами-индексами. Наша задача - научиться преобразовывать объект любого типа в число (хеширование объекта).

* Метод цепочек - принцип, по которому можно реализовать Map. Заключается в том, что каждый элемент массива - это связный список (bucket) элементов `ключ-значение`. Таким образом, при коллизиях мы сохраняем оба значения. А сами элементы более менее равномерно распределеются по таблице.

## 20. Java Collection API

* `Iterable` - интерфейс, который говорит, что какой-то объект может быть итерируемый. Можно последовательно пройти по нему с помощью курсора (итератора).

```JAVA
package java.lang;

public interface Iterable<T> {

	Iterator<T> iterator();
}
```

* `Iterator` - курсор, который может последовательно обойти какую-либо сущность. Проитерировать ее.

```JAVA
package java.util;


public interface Iterator<E> {

	boolean hasNext();

	E next();
}
```

* `Collection` - интерфейс, описывающий коллекцию элементов.

```JAVA
package java.util;

public interface Collection<E> extends Iterable<E> {
	 int size();

	 boolean isEmpty();

	 boolean contains(Object o);

	 boolean add(E e);

	 boolean remove(Object o);
}
```

* `List` - интерфейс, который описывает коллекцию типа "список".

```JAVA
package java.util;

public interface List<E> extends Collection<E> {
	E get(int index);
	E set(int index, E element);
	void add(int index, E element);
 	E remove(int index);
}
```

* `ArrayList` - реализация списка на основе массива.

```JAVA
package java.util;

public class ArrayList<E> implements List<E> {
	// изначальный размер массива
	private static final int DEFAULT_CAPACITY = 10;
	// массив с данными
	Object[] elementData;
	// сколько элементов в списке
	private int size;

	public boolean add(E e) {
		// метод для обеспечения объема массива
		// старый размер + 1 для нового элемента
        ensureCapacityInternal(size + 1);
        elementData[size++] = e;
        return true;
    }

    private void ensureCapacityInternal(int minCapacity) {
        ensureExplicitCapacity(calculateCapacity(elementData, minCapacity));
    }

    // по факту функция гарантирует что необходимый объем не будет меньше 10
    private static int calculateCapacity(Object[] elementData, int minCapacity) {
    	// если массив пустой
        if (elementData == DEFAULTCAPACITY_EMPTY_ELEMENTDATA) {
        	// возвращаем либо минимально возможный размер (10) либо требуемый (что больше)
            return Math.max(DEFAULT_CAPACITY, minCapacity);
        }
        // если массив не пустой (т.е. длина его больше 10)
        // возвращается требуемый размер
        return minCapacity;
    }

    private void ensureExplicitCapacity(int minCapacity) {
        // если требуемый размер больше текущего
        if (minCapacity > elementData.length) {
        	// увеличиваем размер массива
            grow(minCapacity);
        }
    }

    private void grow(int minCapacity) {
        // запоминаем старый размер
        int oldCapacity = elementData.length;
        // увеличиваем в полтора раза
        int newCapacity = oldCapacity + (oldCapacity >> 1);
        // если новый размер меньше требуемого
        if (newCapacity - minCapacity < 0)
        	// новый размер - требуемый
            newCapacity = minCapacity;
        // если полученный размер массива оказался больше чем максимально допустимый
        if (newCapacity - MAX_ARRAY_SIZE > 0)
        	// все равно делаем максимально допустимый
            newCapacity = hugeCapacity(minCapacity);
        // создаем копию массива нового размера и кидаем туда старые данные
        elementData = Arrays.copyOf(elementData, newCapacity);
    }
}
```

* `LinkedList` - реализация списка на основе связного списка.

```java
package java.util;

public class LinkedList<E> implements List<E> {
	int size = 0;

	Node<E> first;

	 Node<E> last;

	 private static class Node<E> {
        E item;
        Node<E> next;
        Node<E> prev;
        // ...
    }

    public boolean add(E e) {
        linkLast(e);
        return true;
    }

    void linkLast(E e) {
    	// запоминаем последний узел
        final Node<E> l = last;
        // создаем новый узел
        final Node<E> newNode = new Node<>(l, e, null);
        // новый узел в любом случае последний
        last = newNode;
        // если последний узел был null (т.е. список пустой)
        if (l == null)
        	// новый узел первый
            first = newNode;
        else
        	// если что-то было - то следующий после последнего - новый узел
            l.next = newNode;
        size++;
    }

    public E get(int index) {
        checkElementIndex(index);
        return node(index).item;
    }

    Node<E> node(int index) {
        if (index < (size >> 1)) {
            Node<E> x = first;
            for (int i = 0; i < index; i++)
                x = x.next;
            return x;
        } else {
            Node<E> x = last;
            for (int i = size - 1; i > index; i--)
                x = x.prev;
            return x;
        }
    }

}
```

* `Map` - интерфейс, описывающий ассоциативный массив.

```JAVA
package java.util;

public interface Map<K,V> {
	int size();

	boolean isEmpty();

	boolean containsKey(Object key);

	boolean containsValue(Object value);

	V get(Object key);

	V put(K key, V value);

	Set<K> keySet();

	Collection<V> values();

	Set<Map.Entry<K, V>> entrySet();

	interface Entry<K,V> {
		K getKey();
		V getValue();
	}
} 
```

* `HashMap` - реализация `Map` на основе хешей.

```JAVA
package java.util;

public class HashMap<K,V> implements Map<K,V> {
	// массив списков - 16
	static final int DEFAULT_INITIAL_CAPACITY = 1 << 4; \

	// узел связного списка
	static class Node<K,V> implements Map.Entry<K,V> {
        final int hash;
        final K key;
        V value;
        Node<K,V> next;
        // ...
    }

    Node<K,V>[] table; // массив узлов

    public V put(K key, V value) {
        return putVal(hash(key), key, value, false, true);
    }

    static final int hash(Object key) {
    	if (key == null) {
    		return 0;
    	} else {
    		int hashCode = key.hashCode();
    		int shiftedHashCode = h >>> 16;
    		return hashCode ^ shiftedHashCode;
    	}
    }

    final V putVal(int hash, K key, V value, boolean onlyIfAbsent,
                   boolean evict) {
    	int n = ...; // 16
    	int i = 15 & hash;
    	// ...
    	if (tab[i] == null) {
    		tab[i] = newNode(hash, key, value, null);
    	}
        
} 
```

### Работа с хешем в `HashMap`

```JAVA

```
hashCode        = 10100110011010000000000000000000

shiftedHashCode = 00000000000000001010011001101000

10100110011010000000000000000000
00000000000000001010011001101000
--------------------------------
00100110011010001010011001101000
```

```JAVA

"Marsel".hashCode() -> 

10001000111100011001111001011100
                            1111
00000000000000000000000000001100

1100 -> 13 это индекс в массиве
```

* `Set` - интерфейс, описывающий множество, где все элементы - уникальные.

* `HashSet` - реализация интерфейса `Set`.

# 21. Хеширование паролей

* MD5 - плохо, потому что можно узнать, что там за пароль зашифрован.

* BCrypt - алгоритм хеширования паролей

```
$2b$[служебное число]$[22 символа - это случайная соль][31 символ - хеш самого пароля]

$2a$10$[N9qo8uLOickgx2ZMRZoMye][IjZAgcfl7p92ldGxad68LJZdL17lhWy]
```

* Как работает этот алгоритм?

```
При сохранении пароля:

Ввожу пароль qwerty007

1. Генерирую случайную соль - salt

2. Соединяю соль и пароль [salt]qwerty007

3. Получаю хеш от этого соединения hash = hash([salt]qwerty007)

4. Формирую результат - $2a$10[salt][hash]

Зная хеш и соль я не могу получить исходный пароль, потому что он был совмещен со случайной, пусть и известной строкой.

Зато, зная хеш пароля и соль я могу выполнить проверку.

При проверке пароля:

Ввожу пароль qwerty007

1. Беру строку-кандидат для сравнения

qwerty007 === $2a$10[salt][hash]

2. Зная соль, беру эту соль и хеширую вместе с паролем, который сейчас ввел пользователь hash([salt]qwerty007)

3. Если хеши совпали - значит пароль верный.
```